\chapter{Discussion}
\label{discussion}

\todo[inline]{Irgendwie für den Teil sollte ich mir schon so mind. 2 Wochen nehmen weil das bei weitem das wichtigste Chapter der Thesis ist. Nachdem Results fertig ist nächste Woche soll das getackled werden. Dann ganz am Ende noch Conclusion und Introduction}

This chapter interprets the empirical findings from \Cref{results} in relation to the research questions stated in \Cref{sec:research_questions}, critically examines the validity of the measurement approach, and situates the results within the broader context of Green AI research. The chapter concludes with a discussion of practical implications and the limitations of this study.

% =============================================================
\section{Research Questions Revisited}
\label{discussion_rqs}

\subsection{Main Question: Trade-off Between Energy and Performance}
\label{discussion_rq_main}

\todo[inline]{EWF1-Ergebnisse direkt auf Hauptfrage beziehen: variiert der Trade-off je nach Datensatzgröße? Ranking-Verschiebung Wine → Credit → HIGGS herausarbeiten.}

\todo[inline]{Was EWF1 gegenüber reinem F1 zeigt: Gewichtswahl $\lambda_1, \lambda_2$ begründen, Sensitivität kurz ansprechen.}

\subsection{Complexity vs.\ Accuracy Gains}
\label{discussion_rq_complexity}

\todo[inline]{Ab welcher Datensatzgröße rechtfertigt der F1-Gewinn den CO\textsubscript{2}-Mehraufwand komplexerer Modelle? Logistic Regression auf Wine Pareto-dominant. Verweis auf Scaling-Ergebnisse (\Cref{results_scaling}).}

\subsection{MLP Architecture and Energy}
\label{discussion_rq_mlp}

\todo[inline]{CO\textsubscript{2} skaliert mit Breite und Tiefe --- wo ist der Knickpunkt? Welche Architektur wäre ökologisch zu empfehlen? Verweis auf \Cref{results_mlp_variation}.}

\subsection{CPU vs.\ GPU Energy Consumption}
\label{discussion_rq_gpu}

\todo[inline]{Break-Even-Schwelle benennen (Zeilen), ab der GPU ökologisch günstiger. GPU-Leerlaufleistung vs.\ Geschwindigkeitsvorteil erklären. Gilt nur für diese Hardware.}

\subsection{Dataset Scaling and Diminishing Returns}
\label{discussion_rq_scaling}

\todo[inline]{Ab welchem Subset flacht F1 ab? Verhältnis CO\textsubscript{2}-Anstieg zu F1-Anstieg quantifizieren. Praktische Konsequenz: geringere Datenmenge reicht oft.}

% =============================================================
\section{Measurement Validity}
\label{discussion_measurement}

\subsection{CodeCarbon vs.\ Sensor-Based CPU Power}
\label{discussion_codecarbon}

\todo[inline]{CodeCarbon unterschätzt CPU-Leistung systematisch (TDP-Fallback vs.\ Sensormessung). Faktor 2--9$\times$ je nach Modell. CPU-lastige Modelle (LR, RF) zeigen größten Faktor. Implikationen für Reproduzierbarkeit.}

\subsection{Watt vs.\ Watt-Hour: Parallelisation Artefacts}
\label{discussion_parallelisation}

\todo[inline]{LR zieht weniger Watt, läuft aber länger → vergleichbare Wh wie RF/XGBoost. Wh (nicht Watt) ist die richtige Einheit für ökologische Kosten.}

% =============================================================
\section{Ecological Scheduling and Carbon Intensity}
\label{discussion_carbon_intensity}

\todo[inline]{Worst-to-best-Stunde Verhältnis für Deutschland quantifizieren. Statischer 381-Faktor von CodeCarbon: über- oder unterschätzt er 2024? Sommer-Mittag beste, Winter-Abend schlechteste Scheduling-Zeit.}

\todo[inline]{Praktische Empfehlung: kurze Runs → Tageszeit entscheidend; lange Runs → Saison entscheidend. Einschränkung: nur bei flexiblem Scheduling möglich.}

% =============================================================
\section{Limitations}
\label{discussion_limitations}

\todo[inline]{Hardware-Spezifität: alle Werte gelten nur für dieses Setup. Relative Rankings robuster als absolute CO\textsubscript{2}-Werte.}

\todo[inline]{Einzelner Grid-Bereich: nur Deutschland. Andere Länder (Frankreich: Kernkraft, Polen: Kohle) würden andere Szenario-Gaps ergeben.}

\todo[inline]{Break-Even-Fit: Potenzgesetz ist Approximation, 9 Datenpunkte, nur ein Datensatz. Wert als Größenordnung interpretieren.}

\todo[inline]{Random Forest auf HIGGS ausgeschlossen (Laufzeit, \Cref{implementation_data_loading}). EWF1-Vergleich auf HIGGS daher unvollständig.}

% =============================================================
\section{Practical Implications}
\label{discussion_implications}

\todo[inline]{Drei Empfehlungen: (1) Modellwahl: LR auf kleinen Datensätzen ökologisch bevorzugen. (2) Hardware: GPU nur ab Break-Even-Schwelle sinnvoll. (3) Scheduling: Sommer-Mittag spart bis zu X\% CO\textsubscript{2} ohne Modelländerung.}

\todo[inline]{Inferenz-Dimension: Trainings-CO\textsubscript{2} einmalig, Inferenz-CO\textsubscript{2} skaliert mit Nutzung. Lifecycle-Analyse für zukünftige Arbeit.}
